[FAQ]教育局取消中文科考試聆聽同口試部分會有咩影響

小弟係做教育界，今日知道教育局想取消考試聆聽同口試部分，好多人話係取消啫，無乜野呀，我真係即刻O晒咀

所以整咗個FAQ俾大家了解吓究竟會有咩影響

===================================================================

問：教育局取消考試聆聽同口試部分，唔能夠評定學生能力咩？

答：「聽說讀寫」為評核學生能力嘅四大依歸，可以全面了解學生對該語掌握程度。

問：聆聽同口試部分真係對評核咁重要？

答：當然重要！聆聽方面，係考緊你篩選資訊嘅能力，主要係要你瞬間考量邊一啲資訊係重要，並且即時再接受其他訊息嘅能力，有別於閱讀。口試方面，係考你瞬間組織力，點樣能夠透過語言表達出你嘅想法同論點，或者說服人去支持你，同寫作係兩回事，一個係要人迅速去接收你想表達嘅訊息，而後者係撰寫文章去表達你嘅感受、睇法或者論述，所用嘅時間同埋技巧都唔同。

問：取消考試嘅聆聽同口試部分，學生無咁大壓力喎，點解反對？

答：首先廣東話係我哋香港人嘅母語，母語係唔會一時三刻改變，因為係屬於我哋嘅文化，而透過聆聽同說話，正正可以去令我哋對自己母語有更深一層掌握同了解，對香港更有歸屬感。如果取消聆聽同說話部分，你覺得最大得益者係咩人？就係一班北方嚟到而唔識廣東話嘅新移民，而唔係一班已經掌握廣東話為母語嘅香港人。

問：萬一取消咗公開試聆聽同口試部分，會對學生有咩影響？

答：香港大部分中學都係以公開試為目標咁去催谷學生成績，如果一旦無咗聆聽同口試部分，啫係讀寫會變為分數最大比重，校方會著力於呢兩方面操練學生，但因為咁樣就會缺乏學生對於聆聽同說話訓練，導致未能完全掌握該語文嘅能力，最後學生投身社會工作時，可能會因為缺乏呢一方面嘅訓練而影響工作，甚至謀生能力。

問：如果萬一取消咗公開試聆聽同口試部分，會對香港有咩影響？

答：香港而家母語仲係廣東話，但現時香港每日有150個新移民到港，當中唔少係完全唔識廣東話，如果取消中文科目聆聽同說話嘅考核，呢一班新移民學生就唔再需要學廣東話去應付考試，等同鼓勵佢哋繼續用普通話於香港生活同學習，廣東話可能因為咁樣慢慢被沖淡，隨時間洗禮，會慢慢失去廣東話為香港母語嘅地位。

=======================================================

因小弟不才，暫時諗到呢啲問題，如果有新會再持續更新

又想搞粵語

留名

最緊要係方便左大陸考生 之前都講過咩大灣區dse啦

點樣表達意見？

4.1 專責小組歡迎公眾人士就本諮詢文件所述的初步建議及 /或與學校課程未來發展有關事宜，提出看法、意見和建議。專 責小組會在制訂方向性建議時，詳細考慮所有意見和建議，並於 二零一九年年底前向政府提交最後報告。

4.2 請於二零一九年九月十六日(星期一)或之前，以郵寄、 電郵或傳真方式把書面意見交予專責小組秘書處:
郵寄地址:
電 郵 : 傳真號碼:
香港灣仔
皇后大道東 213 號
胡忠大廈 13 樓 1301 室 學校課程檢討專責小組秘書處
taskforce_cur@edb.gov.hk (852) 2573 5299

4.3 遞交意見書時是否提供個人資料，並無硬性規定。就此所 收集的任何個人資料只用於是次公眾諮詢，分析工作完成後便會 銷毀。

係，雖然比重唔多，但每年有幾十個百分比增長，2012到2018年已經由1.2%升到2.8%

PUSH

補充

問：對於SEN(特殊學習需要)同學嚟講考少兩樣唔好咩？

答：首先，你要知道SEN係有分好多種，當中有好多係閱讀障礙同專注力失調，如果取消聆聽同口試，啫係呢班有需要同學就只能夠於閱讀同寫作爭取分數，本身有困難嘅佢哋會因為未能全面考核而失去應有分數，最後有機會導致評核不公平嘅情況出現。

推

但如果佢地係日校考生，好似要跟番學校報嘅語言架。

屌

說話永遠都係啲蝗蟲最差嘅一環
香港人基本上唔洗點練都唔會差得去邊
取消曬啲有廣東話元素嘅科，司馬昭之心 路人皆知

利申：5**，義教過中學生說話

問：如果無咗中文聆聽同說明，會唔會係其他科目做填補？

答：廣東話教授嘅中國語文係一科獨一無二嘅科目，唔會有代替品，即使通識教育科加咗聆聽同說話，考核嘅內容同準則都絕對係兩回事。而且當聆聽同說明取消，上課時數比重會唔會因為咁而少咗呢？會唔會藉以加一啲新嘅科目入去呢？例如國民教育呢？無人會知。

時代革命第二波----經濟戰線----趕走親中財團
真香港人在2019年6月開始的大時代付出了大量傷痛、血汗和生命代價，令自由世界的人民領略到真香港人對抗中共港共的不公義的無比勇敢與極高智慧，全世界都肯定真香港人是最偉大的民族之一。中共的卑劣手段及與民為敵惡魔本性令真香港人更堅定雙普選及民族自決才是未來的出路。

因此我們應該進入下一波時代革命：在經濟上趕走親共財團與用貪腐養大的中聯辦（至少要他們減血九成），這些官商勾結財團是會牢牢掌握佢地嘅不公義制度，為了利益佢地會壞事做盡。

我們應該建立抗共經濟，區別於親共財團，我們要通過與歐美的聯繫說服歐美（包括香港人權法等等方式）制裁香港的親共財團的出口及其他經濟活動，同時保持讓真香港人的抗共經濟保持免稅、免制裁優惠。

我們絕對可以在這個全球經濟轉型時創造奇蹟，理由如下：

1.香港人的經濟活力、專業精神、全球網絡非常適合industry 4.0及因中美貿易戰需重建的供應鏈，我們可以建立flexible workshop新經濟模式製造靈活的訂單；

2. 香港在90年代有大量的工業技術人才，我們可以利用網絡聯繫重啟他們的技術talent (例如在連登中發表「職得做xxx的入黎」，我們可以製造出比淘寶優質的產品，真香港人現正開始大量參與使用及研發人工智能可以擴展我們的生產能力千倍或萬倍，因此我們可以製造出與淘寶一樣versatile 豐富多彩的產品系列 ；

3. 有足夠的香港及海外資金願意投資香港的抗共經濟，尤其是建立的人網絡為產品增值，industry 4.0的產品可以由全球供應鏈合作而成，真香港人正是適合在其中扮演agents；

4. 抗共經濟可以在香港本土迅速成長，我們可以借助文宣的經驗說服香港人大量購買使用抗共經濟的產品；

5.可以考慮用非牟利捐款形式開始智囊及商會，團結越多人越成功，協調logistics 也是真香港人能夠做得最好的。商會也要分辨是否有親中商人混入真香港人經濟圈；

6.真香港人投入新經濟一定會得到全世界的支持，因為industry 4.0正是需要真香港人的特質作為領頭羊，而不是中共貪腐結構下的工業人。不可否認，中國的industry 4.0是相當領先，但他們搞的并非歐美期望的將部分workshop留在歐美(global players,regional segmentation)，真香港人就可以做得到 ;

7. 要達到經濟獨立并最終令中共給予真香港人雙普選，我們仍然要間中用抗爭用選票打低親中建制，但請真香港人be water，盡量不要流血或被捕。

本人上述建議只是拋磚引玉，請更多專家們為抗共自主經濟出謀劃策。

光復香港時代革命

問：如果無咗中文聆聽同說話，會唔會係其他科目做填補？

答：廣東話教授嘅中國語文係一科獨一無二嘅科目，唔會有代替品，即使通識教育科加咗聆聽同說話，考核嘅內容同準則都絕對係兩回事。而且當聆聽同說話取消，上課時數比重會唔會因為咁而少咗呢？會唔會藉以加一啲新嘅科目入去呢？例如國民教育呢？無人會知。

sorry打錯字

唔係嫁
照報到普通話

Sen學生說話本來有特別待遇

想問係普通寫信咁定有既定格式
推 大家幫手反佢出陰招滅廣東話

多謝提醒

SEN同學雖然有加時或者字體放大等對待，但係如果取消聆聽同口試同樣達唔到全面考核嘅準則。

可能呢條我答得唔好，睇吓有冇其他巴打可以補充

我班連登仔，我係鬼都忍唔住岀嚟笑柒你

分化撚快啲同我入嚟幫手分化班連登仔！

幫推

香港人真係好撚攰
仲有國歌法

真
一浪接一浪咁衝擊香港人

識講識聽就得啦

你宜家返工email 都係用英文

教育局為左推呢樣，之前課程文件講個啲九大共通能力變晒笑話

假大空

準備寫信，但文筆唔好
有無巴打可以寫好比大家copy推爆佢

Push

佢取消聆聽同口試係第一步
第二步就會係全面轉普教中

唔可以俾佢溫水煮蛙呀

777又想紅化香港

啱啱幫巴打整左張圖，唔知ok嗎？

「讀寫聽說」要精通 語文能力繫前程

致學校課程檢討專責小組成員

本人為來屆香港文憑試考生，驚悉 貴組於6月28日發表檢討中小學課程諮詢文件，將中學課程提出多項改革，建議中文科減少卷數，刪去聆聽及/或說話卷，冀能減輕學生課業負擔，騰出更多時間學習其他知識。然而「讀寫聽說」為學習語言的基礎技巧，語文能力優劣將對前途有莫大影響，下文將先闡述保留聆聽及說話卷原因：

聆聽及綜合卷一併考核學生的聆聽、寫作能力及歸納分析技巧，還得學習種種實用文格式體裁，是四卷中最實用的一卷，對提升語文能力和投身社會作用最大。聆聽卷的錄音內容大多是圍繞中華文化、社會時事、校園生活、家庭倫理等議題，用詞優美，加上典故、熟語，是學中文的上佳教材。至於綜合寫作部分，更加能鍛練學生的邏輯思維和文筆，為日後投身社會早作磨練，畢竟寫作實用文章的機會極多，例如公/私人書函、自/推薦信、投訴信、建議書、演講辭或專題文章等⋯⋯理應提早學習，紮穩根基。

至於說話卷更是與學生的前程密不可分，絕不可刪除。語言是人與人之間溝通的橋樑，流暢的中文表達能力，有助拓展人際關係。待人接物以外，職場上更要注意言談得體，應對迅捷，否則求職或工作時，與人交接，難以予人良好印象，甚至遭拒諸門外。至於，按諮詢文件建議把說話卷歸入校本評核，由校內老師直接評分考核，也是不可取的辦法。如果學生只與校內師生練習小組討論，失去與其他考生比教的機會，猶如閉門造車，難有寸進。加上由熟悉的老師評分，略嫌主觀，各校又準則不一，實在未夠公平。

課程更改應設合現實需要，不能一味刪減，此乃「治標不治本」的方法，要減退學生在語文上學習壓力，可與教師商榷減少功課量。又或減省語文科校本評核單元，讓師生略卸去工作重擔。至於膽怯內向，不敢發言的同學，只要老師多加鼓勵及訓練，即或不至口若懸河，但應付考試和日常生活，已是綽綽有餘。

綜合以上所論，冀 貴組於此項教育改革方向予以重新考慮。

祝 工作順利！

一名中學生

靚圖

push

其實舊會考嗰陣都係冇listening speaking

612 721 811

感謝！好靚呀

巴打會唔會用呢個開po俾多啲人知

推
818 之後看來要整理一下各種政府暗渡陳倉的行為。

一早應該取消
只要唔係啞既講到野已經夠係社會生存到啦
考黎都哂9氣
D人因為肥呢d on9卷攪到入唔到u真係好撚無辜

多謝，啱用就拎去印，貼喺連儂牆吧

推～
我就係靠口試拉分

相反有人因為依兩科考得好而中文合格入到U

好大鑊, 大陸人更容易搶我地下一代d 人既飯碗,要比藍絲知道政府圖謀

最重要係將文言文放入中國文學

推返上去 取消咗真係會畀班蝗蟲仲易上大學
本地生冇L哂

益d大陸學生

其實長遠黎講係應該要取消，又或者改變聆聽同說話嘅考該模式。因為依家呢兩份卷完全係抄考緊英文嗰兩份，跟本對於提升中文水平完全無用。
不過依家最大問題係政府硬推普通話教中文，令人質疑佢想全面抹殺粵語。所以現階段係唔應該取消，除非政府全面執行用返粵語教中文，取消普教中。